<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://4emo.github.io</id>
    <title>This is a blog.</title>
    <updated>2022-10-05T16:32:46.133Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://4emo.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://4emo.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>马卓毓个人博客</subtitle>
    <logo>https://4emo.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://4emo.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, This is a blog.</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[人生第一次看辩论赛]]></title>
        <id>https://4emo.github.io/post/ren-sheng-di-yi-ci-kan-bian-lun-sai/</id>
        <link href="https://4emo.github.io/post/ren-sheng-di-yi-ci-kan-bian-lun-sai/">
        </link>
        <updated>2022-10-05T06:09:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>偶然间在B站看到一个视频，是新国辩的一场辩论赛。辩题是”内卷是一个 假 / 真 问题“。</p>
<pre><code>入口：https://www.bilibili.com/video/BV1uo4y1f7Ba/
</code></pre>
<p>这是我第一次观看辩论赛，了解的比较少，也有许多收获。</p>
<p>比赛开始，主持人介绍人员以及规则，然后正反双方围绕一个辩题抛出自己的论点。然后经过复杂地攻防后，最后结辩，比赛结束。</p>
<p>看了这次辩论赛以后，给了我一种奇怪的感觉，觉得<font color = red>辩论赛像是一场有礼貌的，有准备的抬杠</font>。而且不同于抬杠的是，辩论赛还不允许辩论双方临阵倒戈，如果准备不足，口才不行时，你心里被对方说服时，你还不能跟随内心服软。</p>
<h3 id="对话针锋相对但是谈论的内容却仿佛两把平行的菜刀">对话针锋相对，但是谈论的内容却仿佛两把平行的菜刀。</h3>
<p>这个视频中，主要谈论内卷到底是不是个问题。正方说它是个假问题，反方说它是个真问题。但是他们所对峙的内容却些许不同，总结下来，正方在讲内卷是个假问题，是一个真问题的症结，真问题可能是分配制度的问题，而内卷部分有价值，解决问题应该是解决分配制度的问题。反方一直在讲内卷没有价值，给人们带来痛苦，是个问题，解决方法是不要再卷了，换个赛道，思考从不同角度创造价值，不要恩耗了。</p>
<p>可以看出来，真正的对峙只有在内卷是否有价值的讨论中。而剩下的时间，虽然针锋相对，但仿佛都没切中要害，在一次次辩论中，一拳拳打进棉花里。</p>
<h3 id="辩论结束我还是有些收获的">辩论结束我还是有些收获的</h3>
<p>当然，其中正方反方讲完以后还是有很大的收获的，反方队员马薇薇讲的，他们辩论中不是非要争个输赢，而是输出一些价值观，一些想法。这句话让我知道了，他们打辩论的意义在何处，不仅仅是我想的”抬杠“而已，更重要的是我们这些台下的人得到了什么，悟到了什么。</p>
<p>《原则》一书中说<font color = red>人们在发生分歧时变得愤怒是毫无意义的，因为大多数分歧与其说是威胁，不如说是学习的机会。</font></p>
<p>辩论赛让我们可以听取不同角度的想法，从中学习到什么。这是我觉得这次观看辩论赛带给我最大的体会。</p>
<p>如果我们只是从辩题中挑一个角度，然后开始站队，看着自家选手与对方选手互秀口才。这样其实到最后变成了一种娱乐。</p>
<p>而正方选手中席瑞无疑是表现最亮眼的，他也是提出了分配制度存在问题的选手。他的论点真正引发我关于”内卷“一词的思考。</p>
<h3 id="宏观层面观察内卷">宏观层面观察内卷</h3>
<p>可能因为接触过经济学，思考这一类问题时总是喜欢先从宏观角度叙事。<br>
我暂且先把内卷的范围锁定在国内。（国外卷不卷我不知道）</p>
<p>国内之所以内卷，我觉得是因为宏观上经济下行引发的微观现象。在之前的土木热、互联网热、金融热可以看出来，人们喜欢扎堆选择最火热的行业。在经济上行，总量是增加时，大部分人可以分到蛋糕，所以其乐融融。但是当经济发展停滞或缓慢时，行业人数需求变少，但是供给是多的，像货币一样发生了通货膨胀。一样的工资现在可以买到研究生，那本科生自然就被抛弃，被踩踏了。</p>
<p>当你很容易被取代时，你不得不卷起来，超过别人才能生存下去。</p>
<p>另一个原因，经济下行时，公司要想生存下去，需要压榨员工剩余价值，否则公司会出局。所以996不是”福报“。而员工愿意996是公司乃至社会的”福报“。</p>
<h3 id="内卷有价值吗">内卷有价值吗？</h3>
<p>至于说内卷是否有价值，我的想法是这样的。</p>
<p>切格瓦拉说过：”我们走后，他们会给你们修学校和医院，会提高你们的工资，这不是因为他们良心发现，也不是因为他们变成了好人，而是因为我们来过。“</p>
<p>之前看钢铁大王的纪录片时，看到了工会与资本对抗的过程，可能确实无法解决根本性问题，但是有总比没有好。所以我觉得内卷可能会促进国内工会的成立，或者其他保障类团体。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于我写博客的初衷]]></title>
        <id>https://4emo.github.io/post/guan-yu-wo-xie-bo-ke-de-chu-zhong/</id>
        <link href="https://4emo.github.io/post/guan-yu-wo-xie-bo-ke-de-chu-zhong/">
        </link>
        <updated>2022-09-29T03:24:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="记录一些想法">📆记录一些想法</h2>
<p>经常会去思考一些问题，时间久了，有些问题的答案逐渐被遗忘。也就相当于之前的思考做了无用功，搭建这个博客就是为了记录下所有的思考，权当写日记了。我的思考虽然算不上有多犀利，见解有多深，但是记录想法可以让我回顾人生时，体会到自己的蜕变。毕竟人的想法不是一成不变的。</p>
<h2 id="锻炼写作能力">📝锻炼写作能力</h2>
<p>现在越来越意识到自己的表述能力变差，想说的话不知道怎么表述是一件很难受的事情。看着B站上科普UP主的文案，想象着自己什么时候也可以思路清晰、表达准确。后来想想他们也是对着文案一遍一遍修改，不断打磨自己才有的结果。所以我打算用文字记录自己时，顺便去练练写作。</p>
<h2 id="想法来源于一本书原则">💡想法来源于一本书——《原则》</h2>
<p>《原则》是桥水基金创始人瑞·达利欧著作的一本书。认识的人就不用详细讲了，不认识的搜搜去，书还是很推荐读的。书中作者把自己生活中、工作中的原则记录下来，并且公开出来供人学习。最开始时，他把原则写到自己的博客上，后来才著成书。他一直提倡人们将自己生活中的原则，以书面形式记录下来。于是我产生了这个想法，并付诸行动。</p>
<h3 id="希望后续这一博客可以一直更新稍微记录下我的生活">希望后续这一博客可以一直更新，稍微记录下我的生活。🙆‍♂🙆‍♂🙆‍♂</h3>
<p><font color=Blue>——2022.9.29  </font></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于社会商业逻辑的一些思考]]></title>
        <id>https://4emo.github.io/post/guan-yu-she-hui-shang-ye-luo-ji-de-yi-xie-si-kao/</id>
        <link href="https://4emo.github.io/post/guan-yu-she-hui-shang-ye-luo-ji-de-yi-xie-si-kao/">
        </link>
        <updated>2022-09-29T03:15:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我对目前商业社会做的一个简单解构：</p>
<pre><code>💰以人为核心，以满足人类需求为目的，以金钱为纽带，将社会上所有行为连接在一起。
</code></pre>
<p>以人为核心大家都懂，社会是人类的集合体。人类的需求我将其总结为五大需求：</p>
<pre><code>🚶‍♀衣食住行+精神需求
</code></pre>
<p>目前社会上所有的商业行为，甚至包括许多政府行为都是用以满足人们这五大需求的。再用金钱作为<br>
纽带，将人与人，行为与行为连接，整个社会便有条不紊地运行起来。</p>
<p>人活在社会上，每天起床，工作，睡觉的目的是什么？我是这样理解的：或许人们心中有不同的目标、梦想，但大体上是人们用一种社会行为换取资产（财产）的增加，然后满足自己的需求。无论是爱好挑战的极限运动挑战者，还是安分工作的上班族都可以被涵盖进这一套行为逻辑中。</p>
<p>虽说目前这个社会拜金严重，唯金钱至上，消费主义盛行，但是仔细想想，自货币诞生以来，财富永远都是人们所追求的。或许人生有各种各样的意义，可以钻研科学、挑战极限、老婆孩子热炕头等等，但是有一点是无需置疑的，没有金钱在社会上进退两难。于是，‘赚钱’仿佛《三体》里的思想钢印一样，被深深地烙刻在每个人的脑子里。</p>
<p>每个人都想赚钱的话，在私有制的催生下，资产便诞生了。</p>
<p>思考资产时，想到了刚开始学习货币时接触到的一个名词----稀缺性。就突然觉得，资产像是货币的孪生兄弟，像是货币换了个皮一样。在地球上，资源是有限的，有人拥有，就有人没有，于是就有稀缺性。金子能成为古时候的硬通货也是一个道理，因为它稀缺。资产值钱，因为它稀缺。</p>
<p>在衣食住行+精神需求五种需求中，</p>
<ul>
<li>解决衣服+食物需求的产业有：快速消费品、餐饮业、服装业等；</li>
<li>解决住房需求的产业就是房地产行业；</li>
<li>解决出行需求的产业有：汽车行业、飞机行业、运输业等；</li>
<li>解决精神需求的产业有：电子产品、传媒行业、娱乐行业等。</li>
</ul>
<p>为了满足上述的五种需求，人类社会进行了商业发展，这其中不乏贩卖人口、贩卖毒品等野蛮的行径。商业社会也在人类需求和金钱的加持下，不断发展。</p>
<p><font color=Blue>——2022.9.29  一版</font></p>
<p><font color=Blue>我发现边写边想，会让想法变得特别匮乏，之前在看书的时候，想法灵感层出不穷。写东西时，总觉得自己在现编，写起来特别难受，希望可以找到更好的模式来把想法记录下来。</font></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[第一篇博客]]></title>
        <id>https://4emo.github.io/post/di-yi-pian-bo-ke/</id>
        <link href="https://4emo.github.io/post/di-yi-pian-bo-ke/">
        </link>
        <updated>2022-09-28T09:55:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>随笔记录点东西。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://4emo.github.io/post/hello-gridea/</id>
        <link href="https://4emo.github.io/post/hello-gridea/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="https://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>